\section{Анализ деятельности страхового брокера как предметной области дипломного проекта}

В данном разделе будет рассматриваться и описываться предметная область задачи, которая решается в рамках дипломного проекта. В первую очередь будут рассмотрены основные термины страхового бизнеса, его задачи и способы их решения. Также будут проанализированы принципы страхового бизнеса как такового, проведены параллели между программным обеспечением, реализованным в рамках дипломного проекта, с основными явлениями и объектами страхового бизнеса, произведено сравнение разработанного продукта с существующими программными средствами для решения схожих задач.

\subsection{Основные этапы деятельности страхового брокера}

Первоначально проведён полный анализ рабочего цикла страхового брокера, выделение этапов, которые могут быть автоматизированы, какие особенности эти этапы налагают на конечный программный продукт. Любая предметная область имеет свою специфику, в том числе и страхование.

\textbf{Страхование} — один из наиболее часто используемых методов финансирования рисков, которые принадлежат процедуре передачи риска. Сущность этого метода управления риском состоит в передаче ответственности за возмещение возможного ущерба другому субъекту, специализирующаяся на таких операциях, — страховой компании. Использование страхования означает снижение участия, а иногда даже полный отказ самой фирмы от участия в покрытии убытков за счет перекладывания своего риска на страховую компанию за определенную плату\cite{bazilevich_2008}. Страхователь защищает свои имущественные интересы при наступлении страховых случаев за счёт денежных фондов, формируемых из уплачиваемых им страховых взносов. Страховые взносы, известные также как страховые премии, выплачиваются страхователем в определенной периодичностью, начиная от ежегодных взносов, заканчивая еженедельными.

Страховой брокер (или страховой агент) выступает в качестве посредника между страхователем и страховщиком, то есть выполняет широкий спектр работ, начиная с контактов с обоими сторонами страхового процесса, заканчивая подписанием страховых полисов.

Страхование позволяет людям, предприятиям и другим юридическим лицам защищать себя от значительных потенциальных потерь и финансовых трудностей по доступным ценам. Потенциальные потери именуются значительными по причине того, что, если они не являются слишком большими, то само страхование по сути теряет смысл. Не является целесообразным выплата ежемесячного взноса для защиты от незначительных потерь, так как подобные исключительные ситуации не будут рассматриваться как настоящие финансовые трудности.

Именно этим фактором и обуславливается высокая значимость и важность страхового бизнеса. Данный бизнес является ресурсоемким и имеет в обороте большие финансовые средства. Этой особенностью предметной области диктуется большинство требований в программному обеспечению — отказоустойчивость, надежность сохранности данных, высокая точность и безопасность проведения транзакций.

Отдельно стоит отметить, насколько важна абсолютная согласованность данных — программные продукты в этой сфере зачастую интегрируются со сторонними системами, высокая ответственность за имущество людей налагает необходимость абсолютной согласованности данных, исключения вероятности потери или порчи необходимой информации.

Важность вышеизложенных принципов и требований можно рассмотреть на примере страхование жизни — одного из самых серьезных и ответственных видов страхования. Если страхователь является основным кормильцем семьи, то при его смерти будет потерян основной источник дохода, поэтому его семья будет испытывать значительные финансовые потери и трудности. Ежемесячные премии гарантируют, что при смерти страхователя его доход будет заменен страховой суммой. Тот же принцип применяется и во многих других формах страхования. Страхование применимо в первую очередь если потенциальная потеря будет иметь отрицательное влияние на физическое или юридическое лицо\cite{pareto_site}.

Страхование работает путем объединения \textbf{рисков}. Принцип действия данного подхода заключается в том, что некоторая группа людей, которая выносит решение о том, что хочет застраховаться от конкретной потери, выплачивает свои взносы в так называемый страховой пул. Поскольку количество страхователей велико, страховые компании используют статистический анализ, чтобы прогнозировать, что их фактические потери будут в пределах безопасного диапазона. Не все страхователи несут убытки и это позволяет страховым компаниям работать прибыльно, но в то же время гарантировать своевременные выплаты по претензиям, которые могут возникнуть у страхователей. Примером приведенного выше тезиса является факт того, что в Республике Беларусь все автомобили застрахованы, но не все попадают в аварии.

Исходя из того, что страховой бизнес является развитым и сложным, одновременное количество клиентов в системе может достигать четырёхзначных значений, это выдвигает дополнительные требованию к программному обеспечению — устойчивость к нагрузкам, способность обрабатывать большие объемы данных. Методы анализа страхователей на предмет рентабельности заключения страховых актов основывается на различных эвристических алгоритмах, в данной сфере применимы методы машинного обучения, анализа данных и прочих направлений обработки информации и принятия решений.

Риски являются неотъемлемой частью жизни людей, некоторые из них можно предотвратить или, по крайней мере, свести к минимуму, некоторые можно избежать, а некоторые совершенно непредсказуемы. Основные составляющие формирования общего представления о риске заключается в выявлении его типа, влияния этого риска, стоимости риска и анализа возможных вариантов снижения риска.

Контроль рисков заключается в приведении ситуации к одному из двух возможных вариантов: к исключению риска или уменьшению риска. Для рисков, которые связаны с высокой тяжестью потерь и низкой частотой потерь, страхование — наиболее подходящий метод защиты. В некоторых случаях приобретение страховки обязательно законодательно. Для рисков, которые имеют незначительную тяжести потери и высокую вероятность, наиболее подходящим методом будет являться не страхование, а исключение или снижение вероятность, поскольку стоимость страховки подобного риска может быть высокой.

Важным условием любого страхового полиса является \textbf{страховое покрытие}, которое является совокупностью страховых рисков, которые могут привести к возникновению договорной ответственности страхователя перед выгодоприобретателем из-за неисполнения или ненадлежащего исполнения страхователем конкретного договора. В сфере страхования ответственности по государственным и муниципальным контрактам рекомендованы следующие виды страхового покрытия: покрытие А — страхуются реальный ущерб, упущенная выгода и все виды неустойки (штрафы, пени) в соответствии с условиями ответственности по государственному (муниципальному) контракту; покрытие Б — страхуются реальный ущерб, упущенная выгода и зачетная неустойка в соответствии с условиями ответственности по государственному (муниципальному) контракту; покрытие В — страхуется реальный ущерб и зачетная неустойка в соответствии с условиями ответственности по государственному (муниципальному) контракту; покрытие Г — страхуется реальный ущерб или исключительная неустойка\cite{zhuravlev_1994}.

Определение страхового покрытия является одним из ключевых этапов заключения страхового акта. Существует несколько возможных вариантов при выборе страхового агента и типа заключения страхового акта: независимые агенты или агенты компаний. Разработка программного обеспечения для автоматизации рабочего места страхового брокера зависит от типа брокера. Система для независимых агентов должна быть максимально гибкой и независимой, чтобы обеспечить возможность работы с различного рода страховщиками. Это обуславливается тем, что независимые брокеры представляют несколько компаний для выбора оптимальной для требований страхователя политики. Независимый брокер может взаимодействовать с десятками страховых компаний, программное обеспечение, которым он пользуется, должно быть максимально независимым от специфической компании, с целью снабжения его универсальным и интуитивно понятным интерфейсом.

Разнообразие \textbf{типов страхования} накладывает некоторую специфику на программные продукты, реализуемые в данной предметной области. Классификация страхования представляет собой научную систему деления страхования на сферы деятельности, отрасли, подотрасли, виды и звенья. По форме организации страхование выступает как государственное, акционерное и взаимное (кооперативное). Особой организационной формой является медицинское страхование. По форме проведения может быть обязательное (в силу закона) и добровольное страхование. Исходя из отраслевого признака, выделяют личное, имущественное страхование, страхование ответственности и страхование экономических рисков. В качестве самостоятельной отрасли классифицируется также противопожарное страхование.

В основу классификации страхования положено два критерия: различия в объектах страхования и различия в объеме страховой ответственности. В соответствии с этим делением применяются две системы классификации: по объектам страхования и по роду опасности. В более широком и конкретном смысле классификация страхования представляет собой форму выражения различий в страховщиках и сферах их деятельности, объектах страхования, категориях страхователей, объеме страховой ответственности и форме проведения страхования\cite{zaycev_2001}.

Имущественным страхованием и страхованием ответственности являются страхования, которые защищают от имущественных потерь для бизнеса и недвижимости или против юридической ответственности, которая может возникнуть в результате получения травмы или повреждения собственности других лиц. Этот вид страхования может защитить человека или бизнес, которые заинтересованны в страховании от убытков.

Это не единственные типы страхования, существуют также личное страхование и страхование экономических рисков. Необходимость выделения четырех отраслей страхования характерна для белорусского национального страхового рынка. Данная классификация строится, основываясь на перечне объектов и рисков, подлежащих страхованию. Личное страхование является отраслью страхования, в которой объектом страхования выступают жизнь, здоровье и трудоспособность человека. Страхование экономических рисков подразделяется на два подвида: страхование риска прямых и косвенных потерь. Прямыми потерями можно назвать потери от недополучения прибыли, убытки от простоев оборудования вследствие непоставок сырья, забастовок и других производственных причин. Косвенные потери основаны на страховании упущенной выгоды или банкротства предприятия.

Информационные технологии в страховом бизнесе направлены на внедрение систем, которые охватывают все основные элементы технологического процесса и гарантируют полную безопасность данных на всех этапах обработки информации. Реализация автоматизированной информационной системы страховой компании должна охватывать все типы страхования.

Ключевым моментом любой системы являются \textbf{роли} пользователей. В страховании, как и в любой другой предметной области, можно выделить основные роли. Страховым брокером является юридическое или физическое лицо, зарегистрированное в установленном порядке в качестве предпринимателя и осуществляющее посредническую деятельность по страхованию от своего имени на основании поручений страхователя либо страховщика (в договорах перестрахования). Брокер является представителем страхователя, а не страховщика, в международной практике он не несет юридической ответственности перед страховщиком, что не исключает моральной ответственности. Брокер также не должен гарантировать платежеспособность страховщика (перестраховщика) и не несет ответственности за оплату убытков и возврат премии. Если брокер при выполнении своих обязанностей допустил небрежность, в результате которой нанесен ущерб страхователю, последний имеет право потребовать от брокера возмещения ущерба. Оплата услуг страхового брокера производится в виде комиссии, которую страховой брокер имеет право вычесть из премии в свою пользу за оказанные им посреднические услуги\cite{arhipov_1999}.

Страховые агенты — это граждане или юридические лица, которые действуют от имени и по поручению страховщика и выполняют часть его страховой деятельности (заключение договоров страхования, получение страховых платежей, выполнение работ, связанных с выплатами страховых сумм и страхового возмещения). Страховые агенты являются представителями страховщика и действуют в его интересах за комиссионное вознаграждение на основании договора со страховщиком\cite{zaycev_2001}.

Управляющий генеральный агент — агент, представляющий интересы доверителя на определенной территории в связи с определенными деловыми операциями и координирующий деятельность других агентов доверителя, действующих на этой территории. Это может быть агент, который представляет интересы страховой компании на какой-либо территории и который наделен полномочиями на продажу новых страховых полисов, наем и обучение местных страховых агентов, организацию обслуживания уже заключенных полисов и так далее.

Разнообразие ролей и задач ставит перед программным обеспечением требование, сформированное в виде необходимости обеспечить функциональность для разного рода доступа и решения разного рода вопросов на базе одной платформы. Это значительно усложняет приложения, однако согласованность доступа и данных повышает эффективность программного продукта.

\subsection{Автоматизация этапов деятельности страхового брокера}

Исходя из предыдущего раздела можно сделать выводы о том, что представляется возможным автоматизировать некоторые этапы деятельности страхового брокера в разрабатываемой системе.

Во-первых, страховой брокер может работать с сотнями клиентами одновременно, ведь активная фаза (заключение договора) занимает небольшое количество времени, в остальное время (период действия страхового полиса) помощь страхового брокера может понадобиться лишь в случае, если наступил страховой случай или если клиент хочет поменять условия страхового полиса. Список клиентов должен быть представлен в удобном электронном виде, в системе должны содержаться все подробности страхового полиса, времени его действия и контактная информация о клиенте. Контактная информация позволяет автоматически соотносить электронные письма, приходящие на почтовый адрес страхового брокера, со страховыми полисами и клиентами в системе, что позволяет получать мгновенный доступ ко всей необходимой информации.

В системе содержится информация о компаниях-страховщиках, с которыми заключены страховые договора. В случае наступления страхового случая, у брокера в удобном виде содержится вся информация о страховщике, номерах договоров и прочее.

Важный момент жизненного цикла страхового договора — его продление. Если брокер заключил более сотни договоров, отслеживание срока истечения того или иного договора становится крайне неудобным. Система должна автоматически оповещать как самого брокера, так и клиентов о том, что договор истекает в ближайшее время.

Работа страхового брокера заключается не только в поиске клиентов и подборе удобных страховых полисов для них, а также и во взаимодействии с компаниями-страховщиками, которые выносят решение о том, заключать или не заключать тот или иной страховой полис. Общение со страховщиками производится по телефону или электронной почте, системой должна обеспечиваться простота доступа к результатам переговоров об условиях страхового полиса, так как они могут длиться долгий период времени. Страховой брокер должен учитывать все пожелания, как страхователя, так и страховщика, поэтому система должна автоматически подбирать компромиссные условия страхового акта.

В случае, если один из брокеров покидает место работы, система должна предоставлять возможность удобного перераспределения его обязанностей между остальными работниками в полуавтоматическом режиме. Это упрощает деятельность страховой компании, так как вся информация о заключенных страховых актах содержится в системе, у работников, принявших чужие обязанности, отсутствует необходимость в прямой коммуникации с работником, покинувшим свое рабочее место.

\subsection{Программные средства для автоматизации деятельности в области страхования}

Cуществует множество решений для автоматизации рабочих мест всех участников процесса страхования. Ниже перечислены основные программные продукты, предназначенные для этих целей, произведено сравнение разрабатываемого программного продукта с существующими решениями.

\subsubsection{Программный продукт 1С: Управление страховой компанией 8 }

Решение предназначено  для комплексной автоматизации управления бизнесом страховых компаний и позволяет автоматизировать основные участки управленческого и регламентированного учета\cite{1c}.

Под страховым продуктом понимается набор различных показателей. В первую очередь он складывается из типов объектов и соответствующих им рисков.

Управление договорами страхования, сострахования включает в себя ведение полной информации по договору. При этом практически вся информация является периодической, то есть может быть изменена и при этом сохранится история изменений. Система четко различает состояние каждого договора на каждую конкретную дату. Все изменения по договору вносятся с помощью специального документа – дополнительного соглашения. По договору возможно также досрочное прекращение, возобновление и пролонгация. Все движения по бухгалтерскому, налоговому и управленческому учету осуществляются автоматически (имеется возможность настроить разные варианты начислений). Но также имеется возможность ручного ввода необходимых начислений. 

Имеется возможность управлять отношениями с посредниками. Список посредников по договору не ограничен. Возможны варианты ведения расчетов, как через посредников, так и напрямую с контрагентом (страхователем).

Учет и сопровождение договоров страхования – основа работы системы. Степень детализации учета определяется самой страховой компанией, минимальный возможный разрез учета – страховой риск, наряду с ним в системе присутствуют такие понятия, как:

\begin{itemize}
\item Виды страхования. Классификатор служит для хранения типовых (в соответствии с текущим законодательством) значений учета направлений деятельности страховой Компании;
\item Правила страхования. Классификатор предназначен для лицензированных видов страхования;
\item Объекты страхования. Конкретные объекты, которые были застрахованы страховой Компанией;
\item Страховой продукт. Представляет некий типовой набор видов, правил и объектов страхования, доступных в рамках одного договора;
\item Страховой продукт. Представляет некий типовой набор видов, правил и объектов страхования, доступных в рамках одного договора;
\item Страховой риск. Представляет собой классификатор страховых рисков. Каждый риск относится к одному виду страхования и к одному правилу страхования.
\end{itemize}


С помощью данного документа можно изменить практически любые реквизиты договора (список объектов и рисков, выгодоприобретателей, посредников и так далее). Так как большая часть реквизитов договора являются периодическими, то они могут изменяться с помощью дополнительных соглашений (причем сколько угодно раз), система при этом будет хранить актуальные значения на каждую конкретную дату — то есть сохраняется полная история договора.

Интерфейс дополнительного соглашения очень похож на интерфейс самого договора. Для изменения данных достаточно отредактировать реквизиты документы, чтобы условия по договору были актуальными на дату дополнительного соглашения.

Следует заметить, что данный документ не совсем соответствует своему названию и с помощью него вводятся не только дополнительные соглашения, но и любые другие изменения по договору, произошедшие после его заключения — пролонгация, досрочное прекращение.

Система предоставляет возможность указания графика платежей по договору страхования. Для облегчения ввода графика существует специальный механизм «Помощник заполнения графика платежей». С его помощью, пользователь может создать график любой сложности за несколько секунд.

Для обеспечения создания периодических графиков платежей, когда денежные средства должны поступать с заданной периодичностью, в системе существуют специальные механизмы, чтобы не указывать все даты такого графика, а указать лишь периодичность этих платежей.

Данная система наиболее похожа на разрабатываемый нами продукт, но очевидным недостатком является большое количество стороннего от страхования функционала — бухгалтерия, налоговые платежи и прочее. Вдобавок, многие этапы страхового процесса представляются не автоматизированными, а требующими ручного вмешательства со стороны брокера. Разрабатываемый продукт стремится избавиться от этих проблем.

\subsubsection{Программный продукт Q-Polis }

Система управления договорами страхования Q-Polis, разработанная специалистами компании Qbix, автоматизирует учет договоров страхования, оформление страховой документации, расчет страховых выплат, сбор и анализ статистической и иной информации, а также формирование отчетности. Для автоматизации добровольного медицинского страхования разработана система автоматизации Indigo. Система позволяет страховой компании грамотно выстроить учёт: полисов, программ страхования и расчётов с ЛПУ, а также оптимизировать работу диспетчерской, финансовой и аналитической служб, и вывести обслуживание застрахованных на качественно новый уровень. Система Indigo позволяет компании осуществлять импорт счетов ЛПУ в систему с дальнейшим проведением медико-экономической экспертизы и контролировать все расчеты с ЛПУ (авансы, выплаты, акты, счета ЛПУ и прочие). Один из основных для страховой компании, процесс урегулирования убытков, является многоуровневым, а для клиента является основным показателем при выборе страховщика. Автоматизация урегулирования убытков решена системой OpenClaim, которая автоматизирует процесс урегулирования убытков в страховании и обеспечивает регламентацию отношений с застрахованным на всех этапах разрешения вопроса о страховой выплате\cite{qpolis}.

Внедрение системы управления договорами Q-Polis позволяет страховой компании осуществлять:

\begin{itemize}
\item Консолидацию, учет и хранение сведений об объектах страхования;
\item Управление взаимоотношениями с клиентами и партнерами компании;
\item Управление полным жизненным циклом всех видов страховых документов;
\item Организацию четкого документооборота между различными отделами компании;
\item Интеграцию с любой бухгалтерской системой;
\item Ведение учета финансовых операций;
\item Организацию бесперебойного обмена информацией с филиалами, агентствами и точками продаж;
\item Ведение полного учета договоров страхования по всем филиалам/агентам/брокерам;
\item Ведение учета событий по договорам;
\item Ведение учета перестраховочных операций;
\item Формирование единой отчетности;
\item Проведение расчета страховых резервов;
\item Подготовку данных для статистической отчетности;
\item Формирование отчетности для РСА;
\item Анализ результатов деятельности компании как в целом, так и по отдельным направлениям.
\end{itemize}


Автоматизация страховой компании при использовании системы Q-Polis:

\begin{itemize}
\item Соответствует актуальным требованиям страхового бизнеса и законодательства в сфере страхования;
\item Проста в освоении;
\item Нетребовательна к аппаратным средствам и легко масштабируема;
\item Разработана на основе современных технологий;
\item Обеспечивает корректный перевод данных из других систем;
\item Имеет мощный блок анализа страховой деятельности;
\item Предполагает разумные затраты на приобретение, внедрение, поддержку, сопровождение и развитие.
\end{itemize}

Проблемы представляемой системы автоматизации в том, что она ориентирована только на функционирование самой компании, но не на страхового брокера. Задача дипломного проекта — максимально упростить рабочий процесс самого страхового агента, переложив часть его ежедневных обязанностей на автоматизированную систему.

\subsubsection{Программный продукт Allfinanz }


Набор автоматизированных бизнес-решений, который помогает агентам, занимающимся страхованием жизни, помогает упростить управление доходами от предпринимательской деятельности. Приложение позволяет функционировать в среде совместной работы, чтобы обеспечивать оптимальный выбор рисков, более короткие циклы продаж и более эффективные и разнообразные модели распределения. Приложение дает страховщикам право принимать обоснованные и быстрые стратегические коррективы чтобы добавить гибкость обеспечению успешной и продуктивной деятельности страховой компании\cite{all}.

Приложение крайне просто в использовании, сделано это для того, чтобы пользователи имели возможность принимать быстрые коррективы с минимальными усилиями без обращения за помощью к кому-либо. Allfinanz является интуитивным приложением, так как брокеры имеют полный доступ к тонкой настройке не только интерфейса приложения, но и самих операционных процессов. Allfinanz позволяет страховщикам проектировать, создавать, поддерживать, управлять и контролировать правила заключения страховых полисов на всех этапах их жизненного цикла.

Данный программный продукт ориентируется только на страхование жизни, а значит является узкоспециализированным. Разрабатываемый нами продукт более гибок и универсален, а значит может учитывать любые типы рисков, покрытий и типов страхования.

\subsection{Требования к разрабатываемому програмному продукту}

Все вышеизложенние требования, можно обобщить в едином списке требований, которые должны быть учтены при разработке программного продукта:

\begin{itemize}
\item Ориентация на деятельность страхового брокера;
\item Гибкость в предоставлении настроек и опций заключаемого страхового полиса, а также в предоставлении каталога клиентов и заключенных договоров;
\item Отказоустойчивость, надежность, способоность к обеспечению консистентности данных;
\item Простота интерфейса и низкие системные требования к ресурсам клиентской машины.
\end{itemize}